\documentclass[10pt,a4paper]{report}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{hyperref}
\graphicspath{ {../HowTo/}{../Model/}}

\usepackage[margin=1in,headheight=15pt]{geometry}
\usepackage{listings}
\usepackage{xcolor}

\definecolor{codegreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{codegray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{codepurple}{rgb}{0.58,0,0.82}
\definecolor{backcolour}{rgb}{0.95,0.95,0.92}

\lstdefinestyle{mystyle}{
    backgroundcolor=\color{backcolour},   
    commentstyle=\color{codegreen},
    keywordstyle=\color{magenta},
    numberstyle=\tiny\color{codegray},
    stringstyle=\color{codepurple},
    basicstyle=\ttfamily\footnotesize,
    breakatwhitespace=false,         
    breaklines=true,                 
    captionpos=b,                    
    keepspaces=true,                 
    numbers=left,                    
    numbersep=5pt,                  
    showspaces=false,                
    showstringspaces=false,
    showtabs=false,                  
    tabsize=2
}

\lstset{style=mystyle}

\DeclareGraphicsExtensions{.png}

\begin{document}
\begin{titlepage}
   \begin{center}
       \vspace*{1cm}
				\LARGE
       \textbf{Automatization of several procedures for Climate Simulations}

       \vspace{0.5cm}
            Computer Applications Project
       \vspace{1.5cm}

       \textbf{Nguyen Stéphane Liem}
			
       \vfill
       \vspace{0.8cm}
     
            
       Computer science\\
       University of Geneva\\
       \today
            
   \end{center}
\end{titlepage}
%\begin{figure}[h]
%\caption{Plot}
%\centering
%\includegraphics[width=1\textwidth]{Problem4}
%\end{figure}



\tableofcontents

\normalsize

\chapter{Identification des besoins}
\section{Client}
Christian Vérard : $<$\href{mailto:christian.verard@unige.ch}{christian.verard@unige.ch} $>$
\\
\textbf{Department}: Department of Earth and Environmental Sciences
\\
\textbf{Faculty}: Faculty of Sciences
\\
\section{Encadrant}
Jean-Luc Falcone : $<$\href{mailto:Jean-Luc.Falcone@unige.ch}{Jean-Luc.Falcone@unige.ch} $>$
\\
\textbf{Department}: Department of Computer Science
\\
\textbf{Faculty}: Faculty of Sciences

\section{Coordonnées}
Stéphane Liem Nguyen : $<$\href{mailto:stephane.nguyen@etu.unige.ch}{stephane.nguyen@etu.unige.ch} $>$

Second email: $<$\href{mailto:stephane13ste@gmail.com}{stephane13ste@gmail.com} $>$
\\
\textbf{Department}: Department of Computer Science
\\
\textbf{Faculty}: Faculty of Sciences

\section{Utilisateurs du logiciel}

L'outil sera utilisé uniquement dans le projet que mène Christian Vérard et son groupe car l'outil est directement basé comment ils manipulent les outils dans l'application ArcGIS. Cependant, il y a quelques modèles qui peuvent être utilisés un peu plus généralement \footnote{pour les géographes}.

Il faut aussi que les utilisateurs détiennent la licence \textbf{Spatial Analyst} ainsi que \textbf{ArcGIS 10.6} \footnote{une autre version n'est pas directement supportée}.

\newpage
\section{Spécifications (Windows 10)}

Les spécifications de mon ordinateur (temps pour exécuter le modèle : $\approx 4 min$):
\begin{itemize}
\item Processeur: Intel Core i7-7700
\item Carte graphique : NVidia GeForce GTX 1070
\item RAM: 16 GB.
\end{itemize}

Celui du client (temps pour exécuter le modèle : $\approx 1 h 32 min$):
\begin{itemize}
\item Intel Core i7-3770K CPU 3.50 GHz 
\item Carte graphique : NVidia GeForce GTX 560
\item RAM: 16 Gb RAM
\end{itemize}

Remarque: pas de comparaisons plus poussées. L'outil de jointure de table prend le plus de temps entre tous.
Voir le dossier log contenant les informations pour le temps pris avec les mêmes fichiers.

\section{Objectif principal du logiciel}

\paragraph{But global}: Permettre au client d'éviter d'appeler chaque outil manuellement, ce qui lui prenait énormément de temps.

\paragraph{L'objectif initial} du logiciel était de créer un Add-in (une barre d'outil) lancant un script ArcPy en Python permettant d'obtenir d'un "Raster" \footnote{un fichier contenant des informations sur le niveau de l'océan, pour faire simple à la compréhension, on peut imaginer une image en valeur de gris pour indiquer l'élévation} une couche "Feature" contenant un polygône séparant l'océan du continent.

\paragraph{L'objectif facultatif} était de pouvoir obtenir un modèle de ruissellement. Avoir, à partir d'une couche de points, un point appartenant à l'océan, un point appartenant au continent. L'information est stockée sous forme binaire \footnote{Plus précisément une valeur d'attribut car on manipule les tables avec des requêtes SQL simplifiés, simplifiés car il n'y a pas toutes les requêtes SQL possible}.

Les points du continent doivent avoir un attribut permettant d'indiquer dans quel Bassin il se situe.

On aura aussi un seul point pour chaque Bassin qui sera le "RiverMouth" et cela est déterminé par le flot d'accumulation maximal et la longueur du flot (dans un ordre spécifique).

On "liera" donc un point du continent à un point de l'océan le plus proche du "RiverMouth" permettant ainsi de faire couler l'eau de la pluie depuis un point du continent vers l'océan.

\paragraph{Objectif final}

Voir section \textbf{Problèmes recontrés} pour mieux comprendre.

L'objectif était de faire un code python mais on a fini par utilisé l'outil ModelBuilder fourni avec ArcGIS 10.6 (les raisons sont citées dans les problèmes rencontrés). Cet outil permet de modéliser la connection entres plusieurs outils de l'application grâce aux entrées et sorties. \footnote{Remarque: On peut obtenir le code python aussi grâce à ModelBuilder mais il y a des outils qui n'existent pas en dehors de ModelBuilder}.

L'objectif a donc été un peu modifié, mais en soit, ce sont des moyens pour atteindre le but.

\subsection{Enoncé du projet}
\paragraph{Contexte}
We need to perform climate simulations of the Permian-Triassic boundary (250 million years ago). The climate model we use is the MIT general circulation model, which requires a runoff map as input, i.e. a dataset describing how each land-point is drained to a point in the ocean. Because of climate oscillations, the sea-level changed and consequently the coastline position. Thus, we need to reconstruct the runoff map for numerous climatic conditions and at different horizontal resolutions.
Note that the selected students will not start from scratch, since a similar project has been carried out last year in the same framework.

\paragraph{Description}
At present, we construct the runoff map using a laborious sequence of ArcGIS tools and manual editing steps that, for a given topography and resolution, allow us to find the associated hydrological basins and thereby the potential river positions. In this way, we can associate each land point to points in the ocean near the coastline, where water coming from precipitation is discharged to (assuming that it is not absorbed in the soil). We need to repeat this procedure several times, since we need to explore different configurations of the coastlines due to different climatic conditions, or due to increased numerical resolution.
We would like to automatize this procedure by using Python scripts that call the different procedures in ArcGIS.10.6 (or any similar program such as QGIS). Especially interesting concerning the programming task might be the steps within this procedure that have to be done manually until now, as e.g. changing the topology of geographic data to obtain a closed coastline.

\section{Problèmes rencontrés}

\begin{itemize}
\item L'add-in/toolbar des prédécesseurs\footnote{Voir leur documentation pour plus d'informations} (qui était là pour m'aider à bien démarrer) ne fonctionnait pas étrangement. Je n'ai pas trouvé la raison du problème donc j'ai recréé l'add-in \footnotemark[6].
\item La supposition initiale reçue des prédécesseurs et du client que l'outil d'ArcGIS "Features To Polygon" était partiellement défaillant et qu'il fallait fermer la "contour line" \footnote{ligne sur la côte} afin de pouvoir l'appliquer n'était pas bonne.
\item Le code python pour obtenir les polygônes Océan/Continent fonctionnait sur mon ordinateur mais pas sur celui du client (même si un code simple pour "Contour" qui n'utilisait qu'un seul outil d'ArcGIS). Il n'y avait presque pas d'informations sur comment le résoudre donc presque un mois s'est écoulé depuis l'apparition du problème sans pouvoir le résoudre.
\item ModelBuilder: ne pas "drag \& drop" les outils dans le bon ordre cause de problèmes. L'ordre compte !
\item Certains boutons/outils dans l'interface d'ArcMap n'existent pas en fonction ArcPy ou ModelBuilder. Il fallait contourner ce problème.
\item ModelBuilder: Certains outils refusent de fonctionner correctement avec des données dérivées/incomplètes \footnote{données qui s'obtiennent au fur et à mesure que les outils ou sous-modèles du modèle s'exécute. Il m'a semblé que ModelBuilder vérifie l'ensemble des variables avant l'exécution}, il fallait donc séparer dans d'autres sous-modèles.
\item Le problème précédent pouvait causer à l'application de ne plus fonctionner (quitte l'application avec une fenêtre d'erreur ou "Aucune réponse"). Cela ralentissait énormément la création du modèle global.
\item Le modèle global fonctionne sur mon ordinateur mais ne fonctionne pas sur celui du client. Cause: les "liens" entre les sous-modèles du modèle global sont "coupés". L'application ne sait plus que le sous-modèle dans le modèle global est lié à un sous-modèle qu'on a créé.

\item Problème externe: réinitialisation de mon ordinateur.

\item Problème du temps pris pour exécuter le modèle sur l'ordinateur du client.
\end{itemize}

Globalement, les problèmes se résument à ce que les outils marchent sur mon appareil mais pas sur celui du client et quelques autres problèmes ou subtilités à l'application ArcGIS.

\section{Solutions existantes et ma solution}

Le client ainsi que les prédécesseurs ont eu la supposition que l'outil d'ArcGIS "Features To Polygon" était partiellement défaillant et qu'il fallait fermer la "contour line" \footnote{ligne sur la côte} afin de pouvoir l'appliquer.


Cependant, ce n'était pas certain que cela soit la bonne solution.
J'ai donc opté pour apprendre plus sur les outils d'ArcGIS ainsi que comment les manipuler. J'ai pu ensuite découvert que en combinant plusieurs outils, je pouvais obtenir le résultat attendu pour l'objectif initial.

Le code suivait directement la combinaison des outils dans un certain ordre avec les paramètres.

Le client m'avait suggéré de regarder ce que c'était ModelBuilder mais étant donné que mon code marchait sur mon système, je ne l'ai pas utilisé. Cependant quelques semaines plus tard je l'ai utilisé.

Pour atteindre les objectifs, il fallait donc comprendre comment le client utilisait les outils et ensuite les traduire dans le modèle. Certains boutons dans ArcMap n'existant pas directement dans ModelBuilder ou dans les fonctions ArcPy, il fallait trouver des outils pour pouvoir contourner le problème.

\section{Contenu du projet}
\begin{enumerate}
\item Ce rapport ainsi que celui que les prédécesseurs ont fait. Seul leur rapport est important pour mieux comprendre mon rapport.
\item Fichier .zip contenant les modèles dans le Toolbox et on peut installer l'add-in\footnote{Voir document des prédécesseurs}
\item Annexe sur d'autres informations supplémentaires
\item Le Raster n'est pas fourni car lourd en taille. A contacter le client pour l'avoir. Cela provient du MITgcm.
\end{enumerate}

\chapter{Développement}
\section{Conception}
\subsection{Installation de l'outil}
L'outil est fourni dans un zip. Il y a \path{MITgcmPlus\Install\MITgcmPlus.tbx} (un toolbox) qui contient l'ensemble des modèles ou "interfaces liées aux scripts".

\begin{figure}[!ht]
\caption{Ouverture d'ArcCatalog}
\includegraphics[width=12cm]{ArcCatalogOpen}
\centering
\end{figure}

Pour plus d'informations sur comment utiliser ArcGIS (ArcMap etc.), il y a la documentation officielle.

% rajout de l'image depuis arccatalog
\begin{figure}[!ht]
\paragraph{Méthode sans Add-in : ArcCatalog}
Pour utiliser les modèles, on peut passer directement par ArcCatalog (parcourir les fichiers). On peut ainsi voir ce qu'il y a l'intérieur du toolbox.
\caption{Ouverture d'ArcCatalog}
\includegraphics[width=5cm]{ArcCatalog}
\centering
\end{figure}
\begin{figure}
Depuis cet endroit, on peut en faisant clic-droit sur les modèles puis éditer le modèle avec \textbf{ModelBuilder} ou modifier les propriétés (Properties) pour effacer ou rajouter des paramètres ou rendre requis ou non-requis. Pour les scripts, c'est l'endroit où on modifiera le sens des paramètres, c'est à dire entrée-sortie.
\end{figure}

\clearpage


% Rajout image
\begin{figure}[!ht]
\paragraph{Méthode avec Add-in/toolbar}
Il faut bien faire attention à supprimer le fichier .esriaddin fourni (s'il existe) et que ArcGIS soit fermé (au cas où).
\begin{enumerate}
\item Lancer le script python \path{makeaddin.py}
\item Lancer le fichier \path{MITgcmPlus.esriaddin} et installer.
\item Après installation: Il faut activer le toolbox dans \path{Customize\Toolbar} depuis ArcMap.
\end{enumerate}

\caption{Installation de l'add-in}
\includegraphics[width=15cm]{InstallAddin}
\caption{Activation du toolbar}
\includegraphics[width=9.5cm]{ActivateToolbar}
\centering
\end{figure}

\clearpage
\subsection{Use-cases}

J'ai suivi les cas d'utilisations dans l'ordre que voulait l'utilisateur. Il n'y avait pas de diagramme de Use-Cases explicite.

\paragraph{"Cas d'utilisations"}
\begin{itemize}
\item Obtenir une couche de Polygones à partir d'un Raster. (Code python et RasterToClassifyPolygons)
\item Rajouter une colonne avec des $1$ pour les points dans la Grid Point Features qui sont dans le polygône. (ClassifyGrid)
\item Assigner chaque point à un Bassin avec un numéro, obtenir le flot d'accumulation et la longueur de flot.
\item Trouver les RiverMouth grâce au minimum de la longueur de flot dans chaque Bassin et si plusieurs, on prend celui ayant le flot d'accumulation maximale entre eux.
\item Trouver le point de l'océan le plus proche d'un RiverMouth (on le fait pour chaque RiverMouth).
\end{itemize}

Et donc en général, tous remettre ensemble avec toutes les informations dans une table pour les cas d'utilisations différents du premier.

\clearpage
\subsection{Utilisation du programme}

\paragraph{Modèle principal (entier sans ClassifyGrid et AddCSNo)}
A partir d'un raster, un shapefile Grid points et d'un niveau de l'océan, on obtient en sortie un shapefile similaire au Grid points mais contenant en plus des colonnes/attributs indiquant le point de l'océan le plus proche du "RiverMouth" (point continental déterminé par le flot d'accumulation et la longueur du flot). Chaque point d'un bassin est lié à un point "RiverMouth" du même bassin.

Cela permettra de faire circuler l'eau du continent à l'océan.
%RunoffModelInterface

\textbf{Remarques importantes: il ne faut pas que Output PointFeatures soit dans une géodatabase et il faut vider le scratchGDB à chaque utilisation}

\begin{figure}[!ht]
\caption{Interface}
\includegraphics[width=15cm]{RunoffModelInterface}
\centering
\end{figure}
De plus, on peut aussi obtenir la couche de Polygône et celle pour les bassins (raster).
\begin{figure}[!ht]
\caption{Résultat : les différentes couleurs correspondent aux bassins}
\includegraphics[width=15cm]{Result}
\centering
\end{figure}

%\subsubsection{Contraintes}

\clearpage
\subsection{Modèles}

\begin{figure}[!ht]
\paragraph{Modèle global}
Pour les détails, voir les sous-modèles.
\caption{Modèle global}
\includegraphics[width=15cm]{../Model/RunoffModel/RunoffModel.png}
\centering
\end{figure}


\begin{figure}[!ht]
\paragraph{RasterToClassifiedPolygon}
A partir du raster et du niveau de l'océan, on obtient un shapefile Polygone séparant le continent de l'océan.
\caption{Modèle RasterToClassifiedPolygon}
\includegraphics[width=15cm]{NouveauModeleClassification}
\centering
\end{figure}

De base, dans le code python, j'utilisais l'outil Reclassify avec le Remap mais c'était compliqué de le réutiliser dans ModelBuilder donc il a fallut trouver un autre outil pour pouvoir obtenir plus facilement un séparation binaire. L'idée est de classifier sur le raster la zone au dessus de l'océan (niveau de la mer/sea level) et l'autre en dessous puis ensuite de reboucher les zones entourées par la terre pour dire que c'est le continent (Donc les lacs font parti du continent).

L'outil Con permet donner une valeur $0$ ou $1$ suivant une expression logique qui est celle là (VALUE est la valeur à un endroit dans le Raster): 
\begin{lstlisting}
VALUE >= %ELEVATION%
\end{lstlisting}

Juste après Raster To Polygon, on a donc la polygône mais avec des trous. La solution pour boucher les trous est d'utiliser Union puis Dissolve.
Union avec la case "gaps allowed" \textbf{non cochée} crée des polygônes là où il y avait des polygônes qui entouraient les trous.
Dissolve permet de tout "fusionner".

\newpage
Plus de détails pour le Con qui utilise des constantes:

\begin{figure}[!ht]
\caption{Con}
\includegraphics[width=15cm]{ExempleSubstitution}
\centering
\end{figure}

Pour obtenir ELEVATION, il fallait utiliser un outil qui n'existe que dans ModelBuilder qui est le "Calculate Value" (qui n'est pas la même chose que "Calculate Field"), voir l'annexe pour des informations supplémentaires (dans la partie sur les substitutions avec l'exemple d'utilisation).

\begin{figure}[!ht]
Pour sélectionner rapidement les polygônes au dessus du niveau de l'océan, on est passé par Make Feature Layer où on peut appliquer une expression SQL.

\caption{Make Feature Layer}
\includegraphics[width=15cm]{MakeFeatureLayer}
\centering
\end{figure}

Avec la signification que c'est au dessus de l'océan.
\begin{lstlisting}
"gridcode=1"
\end{lstlisting}

A la fin de l'exécution de tout l'outil, le dissolve va faire disparaître pleins d'attributs en ne gardant que ces attributs si dessous pour la couche de Polygone:
\begin{lstlisting}
OBJECTID, SHAPE, Shape_Length,Shape_Area
\end{lstlisting}

Pour les autres modèles, on utilise le "RASTERVALU" qui contient le numéro du bassin. Juste en vérifiant que c'est positif signifie qu'on a des points dans le continent.

\newpage

L'outil clé est Raster To Polygon (pas Features To Polygon). On décoche Simplify Polygons juste pour garder une certaine précision. Cependant, à vérifier si cela peut créer des problèmes inutiles.
\begin{figure}[!ht]
\caption{Con}
\includegraphics[width=15cm]{RasterToPolygon}
\centering
\end{figure}

Union comme dit précédemment permet d'enlever les trous donc il faut absolument le Gaps Allowed pas coché.
\begin{figure}[!ht]
\caption{Dans l'outil union}
\includegraphics[width=15cm]{Union}
\centering
\end{figure}

\newpage

\begin{figure}[!ht]
\caption{Interface RasterToClassifiedPolygons}
\includegraphics[width=15cm]{RasterToClassifiedPolygons}
\centering
\end{figure}

\begin{figure}[!ht]
\caption{Résultat RasterToClassifiedPolygons}
\includegraphics[width=15cm]{RasterToClassifiedPolygonsRes}
\centering
\end{figure}

\begin{figure}[!ht]
\paragraph{Points}
\paragraph{BasinPoints}
A partir du raster, du shapefile Polygone séparant océan et continent et du Grid point shapefile, on obtient un shapefile BasinPointFeatures qui contient uniquement le numéro du bassin, FlowAcc et FlowLen en plus et il y a aussi un autre fichier de sortie qui est le raster Basin\_FlowDi.
\paragraph{Reste}
Les sous-modèles à droite modifient le shapefile de points pour obtenir les autres colonnes.
\caption{Modèle Points}
\includegraphics[width=15cm]{../Model/RunoffModel/Points/BasinWithEverythingFinalVersion2.png}


\paragraph{BasinPoints}
On utilise la couche Polygone pour extraire du raster le Continent. Ensuite en rempli des micro-trous possibles avec Fill puis on utilise l'outil Flow Direction.
L'exécution des outils se fait de haut en bas dans mes schémas mais l'ordre dans lequel les outils sont placés dans ModelBuilder est important.

On obtient rajoute d'abord la colonne \textbf{RASTERVALU} contenant le numéro du bassin (première ligne à droite de FlowDir\_Fill) puis on rajoute le FlowAcc puis FlowLen.
\caption{Modèle BasinPoints}
\includegraphics[width=15cm]{../Model/RunoffModel/Points/BasinPoints/BasinPoints.png}
\centering
\end{figure}


\clearpage
\begin{figure}
\paragraph{MinFlowLen (BasinPointsSubModel4)}
Ce modèle modifie l'input shapefile en appliquant une jointure (comme avec SQL) entre la table (obtenue par Summary Statistics) contenant les FlowLen minimales dans chaque bassin. La colonne a pour nom "Min\_FlowLe"

Ce modèle est similaire à MaxFlowAcc (BasinPointsSubModel3) donc on n'a pas besoin de montrer à quoi cela ressemble.

\caption{Modèle MinFlowLen}
%\includegraphics[width=12cm]{../Model/RunoffModel/Points/%MaxFlowAcc/BasinPointsSubModel3.png}

\includegraphics[width=12cm]{../Model/RunoffModel/Points/MinFlowLenWithSelection/MinFlowLen/BasinPointsSubModel4.png}
\centering
\end{figure}

\begin{figure}
\paragraph{Summary Statistics}
Donc pour le montrer au moins une fois car MaxFlowLen dans MaxFlowLenWithSelection est le même modèle mais pour sélectionner le maximum sur une autre table.

Le case field c'est l'ensemble des attributs qui est utilisé comme clé pour la table de sortie. Donc pour nous, on veut calculer par rapport à chaque bassin (RASTERVALU : numéro du bassin).

\caption{Summary Statistics}
\includegraphics[width=12cm]{SummaryStatistics2}
\centering
\end{figure}

\clearpage
\begin{figure}
\paragraph{MinFlowLenFloat}
Il fallait faire attention à la table obtenue après les opérations d'avant. L'attribut ou la colonne Min\_FlowLe était en Double et donc on ne pouvait pas comparer correctement cette colonne avec la colonne FlowLen qui elle est en Float. Ce sous-modèle copie donc les données de l'autre colonne mais dans une nouvelle colonne \textbf{MinFlowLen} qui est en Float (et efface l'ancienne colonne).

\textbf{Calculate Field} permet de modifier les valeurs de la colonne rapidement (pas la même chose que Calculate Value). Voici l'expression Python:
\begin{lstlisting}
!Min_FlowLe!
\end{lstlisting}
\caption{MinFlowLenFloat}
\includegraphics[width=12cm]{../Model/RunoffModel/Points/MinFlowLenDoubleToFloat/MinFlowLenFloat.png}
\centering
\end{figure}

\begin{figure}
\paragraph{MaxFlowAccWithSelection}
Dans l'ordre des opérations, on crée une vue où il y a uniquement les points du continent qui ont MinFlowLen (voir prochain modèle).

Après, on applique MaxFlowAcc sur la vue ce qui la modifie et rajoute Max\_FlowAcc.

Pour l'avoir sur notre table principale, on fait une jointure sur RASTERVALU (On ne garde uniquement Min\_FlowLe sinon ça rajoute pleins d'attributs pour rien).

\textbf{A VERIFIER MA JOINTURE}

\caption{Modèle MaxFlowAccWithSelection}
\includegraphics[width=12cm]{../Model/RunoffModel/Points/MaxFlowAccWithSelection/MaxFlowAccWithSelection.png}
\centering
\end{figure}

\begin{figure}
RASTERVALU positif indique le Continent.
\caption{Make Table View}
\includegraphics[width=15cm]{TableView}
\centering
\end{figure}

\begin{figure}
\paragraph{RiverMouth}
On rajoute la colonne RiverMouth (binaire). Pour cela, on rajoute la colonne puis on sélectionne uniquement les points qui sont "RiverMouth (expression SQL)":
\begin{lstlisting}
"MinFlowLen"="FlowLen" AND "MAX_FlowAc"= "FlowAcc"
\end{lstlisting}

Avec la même idée qu'avant. On utilise \textbf{Calculate Field} de nouveau pour mettre des $1$ aux lignes sélectionnées.

\textbf{Remarque :} j'ai fait une vue puis une jointure car Select Layer By Attribute n'accepte pas le Input shapefile directement en entrée.

\caption{Modèle RiverMouth}
\includegraphics[width=15cm]{../Model/RunoffModel/Points/RiverMouth/RiverMouth.png}
\centering
\end{figure}

\clearpage

\begin{figure}
\paragraph{NearPoints}
On applique l'outil d'ArcGis: Near avec input les points "RiverMouth" et le Near Features, les points de l'océan.
Il faut cocher Location pour obtenir les coordonnées NEAR\_X et NEAR\_Y du point de l'océan.
Near donne en sortie une table contenant uniquement les lignes correspondants aux points océaniques les plus proches de chaque "RiverMouth". Il faut ensuite joindre sur RASTERVALU cette table avec la table principale.

\textbf{Attention: } On aura donc pour chaque ligne de la table finale directement le point océanique proche du "RiverMouth" lié mais ce n'est en aucun cas le point le plus proche du point choisi.
C'est à dire, avec un FID donné (point), il peut être ou non un "RiverMouth", si c'est un, la ligne entière est "correctement" remplie (répond correctement à la signification du Near mais il y a des colonnes en double). Sinon, si ce n'est pas un "RiverMouth" (mais que c'est un point du continent), il y a des colonnes inutiles et il y aussi NEAR\_FID\_1, NEAR\_DIST\_1, NEAR\_X\_1, NEAR\_Y\_1 qui sont les points d'océans qui sont liés au "Rivermouth"..

\caption{Modèle Nearpoints}
\includegraphics[width=15cm]{../Model/RunoffModel/Points/NearPoints/NearPoints.png}
\centering
\caption{Intérieur de Near}
\includegraphics[width=15cm]{Near}
\end{figure}

\clearpage
\begin{figure}[!ht]
\textbf{Attention: } Flow direction doit avoir Force All edge to flow outward et D8 comme méthode numérique.
\caption{Flow Direction}
\includegraphics[width=15cm]{FlowDi}
\centering
\end{figure}

\clearpage
\begin{figure}
Maintenant plus précisément dans BasinPoints, il y avait deux sous-modèles (BasinPointsSubModel1 et BasinPointsSubModel2).

\paragraph{BasinPoints: FlowAcc/BasinPointsSubModel1}
Le modèle pour Flowlen/BasinPointsSubModel2 est pareil sauf qu'il y a un détail dans les paramètres de Flow Length.

Flow accumulation sans input weight raster. L'output est en Double.
\caption{FlowAcc}
\includegraphics[width=15cm]{../Model/RunoffModel/Points/BasinPoints/FlowAcc/BasinPointsSubModel1.png}
\centering
\caption{Intérieur de FlowAcc}
\includegraphics[width=15cm]{FlowAcc}
\end{figure}

\begin{figure}
\paragraph{BasinPoints: FlowLen/BasinPointsSubModel2}
Flow Length sans input weight raster. Direction of measurement est sur DOWNSTREAM
\caption{FlowLen}
\includegraphics[width=15cm]{../Model/RunoffModel/Points/BasinPoints/FlowLen/BasinPointsSubModel2.png}
\centering
\caption{Intérieur de FlowLen}
\includegraphics[width=15cm]{FlowLen}
\end{figure}


\newpage
\begin{figure}[!ht]
\paragraph{ClassifyGrid}
A partir d'un Grid point shapefile et d'un polygône shapefile on obtient une colonne en plus appelée Continent pour les points qui se trouvent dans le polygône. On utilise un Select by Location pour pouvoir sélectionner les points qui intersectent le polygone (une sélection par attribut ne marche donc pas pour obtenir ce que l'on veut, on ne peut pas passer directement le grid input shapefile donc on doit passer le Feature Layer).
Le \textbf{Calculate field} modifie les valeurs de la colonne Continent selon une expression avec optionnellement un bloc de code Python. Ici l'expression c'est directement $1$.

\caption{ClassifyGrid}
\includegraphics[width=15cm]{ClassifyGrid}
\centering
\caption{CalculateField (différent de Calculate Value, voir Annexe)}
\includegraphics[width=15cm]{CalculateField}
\centering
\end{figure}

\newpage

\begin{figure}[!ht]
Select by location les points (Input table) à l'intérieur du polygône avec une intersection.
\caption{Select by Location}
\includegraphics[width=15cm]{SelectByLocationClassifyGrid}
\centering
\caption{Visualisation}
\includegraphics[width=15cm]{SelectByLocationRes}
\centering
\end{figure}


\newpage
\begin{figure}
\paragraph{AddCSNo}
Rajoute la colonne choisie qui dépend du point donné par le Near (NEAR\_FID\_1) en faisant une vue sur les deux attributs FID et le numéro et faire une jointure entre le FID de cette vue et le Near fid. Il faut faire attention à \textbf{tout décocher à part} le \textbf{numéro} et le \textbf{fid}. Il faut aussi exécuter AddCSNo après le Runnoff model.
\caption{AddCSNo}
\includegraphics[width=15cm]{AddCSNo.png}
\centering
\caption{Interface}
\includegraphics[width=15cm]{AddCSNo2.png}
\end{figure}

\begin{figure}
\paragraph{Résultat du Runoff Model avec AddCSNo}
Comme on le voit, il y a des colonnes inutiles en trop au milieu (NEAR\_FID,NEAR\_DIST,NEAR\_X,NEAR\_Y) mais ces valeurs dans ces colonnes seront les mêmes que les dernières colonnes si le point lié au FID est un RiverMouth.
\caption{Résultat table}
\includegraphics[width=15cm]{AddCSNoRes.png}
\centering
\caption{Résultat}
\includegraphics[width=15cm]{Result2.png}
\centering
\end{figure}
\clearpage
\section{Implémentation}
\subsection{Choix qu'on a dû réaliser lors de l'implémentation}

Il fallait pouvoir connaître beaucoup de moyens possible d'atteindre les "sous-buts" fixés à chaque fois pour pouvoir en cas de problèmes, changer le modèle ou de méthodes.

\subsection{Outils informatiques à disposition et ceux utilisés}

L'application ArcGIS avec les licences pour les Toolbox qui sont utilisés (Majoritairement Spatial Analyst Toolbox). Le langage SQL est partiellement\\ implémenté dans l'application ArcGIS pour pouvoir permettre la manipulation de tables (sélection, jointure etc.).


J'ai utilisé en plus de l'application un IDE python pour pouvoir modifier le code pour l'objectif initial. J'ai aussi utilisé gitlab \footnote{\href{https://gitlab.unige.ch/mit_gcm}{mon projet} (hyperlien)} pour permettre à l'encadrant de voir l'avancé du projet et aussi de pouvoir avoir un historique.


\section{Tests et évaluation}
\subsection{Méthode utilisées pour tester le programme}
\begin{enumerate}
\item Essayer pas par pas chaque étapes dans un "use-case" directement avec les outils d'ArcGIS.

\item Créer le modèle suivant presque directement chaque étapes.

\item Lancer le modèle et voir si on obtient les résultats voulus car il n'y aucun autre moyen de vérifier.
\end{enumerate}

\textbf{Remarques:}
\begin{itemize}
\item Quand il y avait les "crash" de l'application, j'ai lancé au moins des dixaines de fois (assez pour faire des conclusions) sous différentes modifications (ou plusieurs fois sur les mêmes pour voir si c'était une autre cause) pour voir quelle était la cause car ArcGIS n'affichait pas les erreurs en cas de "crash", il semblait que le problème était lié à des fichiers qui existaient déjà avec le même nom.
\item Grâce à ModelBuilder, on pouvait afficher beaucoup plus de détails dans les logs et pouvoir identifier plus facilement le problème. Dans Python, il fallait explicitement afficher un message pour indiquer où est-ce que l'exécution se trouve (Peut être qu'il existe quelque chose mais je n'avais pas trouvé).
\end{itemize}

\subsection{Tests de validation: validation solution}

J'ai utilisé le test : \textbf{validation solution} (sans connaître le terme).

J'ai créé les modèles dans l'ordre de ce que l'utilisateur ferait s'il lance mes outils. Plusieurs sous-modèles pour les essayer puis les combiner ensemble.

A chaque fois qu'une "partie" du projet était finie, je demandais au client d'essayer et de vérifier si cela correspondait à ce qu'il pensait et si cela marche sur son appareil.

\paragraph{Critères de passage: }
\begin{itemize}
\item L'outil fonctionne sans erreurs
\item L'outil suit ce que l'utilisateur s'imaginait en général (peut être pas autant en détails comme l'endroit où se trouve une entrée)
\end{itemize}

\paragraph{Passage ou non de mes tentatives qui suivent les "use cases": }
\begin{itemize}
\item Code python : Raté, code ne fonctionne pas sur son ordinateur mais fonctionne sur le mien donc c'était bien ce qu'attendait l'utilisateur mais cela ne fonctionnait pas.
\item Modèle ModelBuilder pour classification du raster vers Polygone : Passé
\item ClassifyGrid : Passé
\item Runoff Model qui a été découpée et testé avec tous les sous-modèles puis ensuite demande de validation : Presque passé. Passé après modification car inversion non volontaire dans la spécification du client (MaxFlowAcc et MinFlowLen).
\item AddCSNo : Pas de vérification pour le moment mais fonctionne comme voulu sur mon ordinateur.
\end{itemize}

\textbf{Remarques:}
\begin{itemize}
\item Runoff Model n'a pas été vérifiée par le client par sous-modèles dans l'ordre, cela a été vérifié globalement dans son résultat.
\item Le temps d'exécution pourrait être un critère de passage, si oui, Runoff Model ne passerait pas.
\end{itemize}

\subsection{Pistes pour améliorer le projet}

On pourrait améliorer la structure des sous-modèles ou du modèle global, améliorer la documentation.
Et peut être créer de modèles utilisables pour un public plus grand (bien que cela soit déjà restreint à ArcGIS).

Il faut aussi améliorer la présentation de mon dépôt gitlab tel qu'un Changelog au lieu du README (markdown).

Il faudrait voir comment optimiser les modèles pour qu'ils ne prennent moins de temps, soit en trouvant des outils plus optimaux ou réorganiser le modèle, soit créer les scripts Python en trouvant la raison du disfonctionnement.

Le modèle s'exécute extrêmement lentement sur l'ordinateur du client.

\paragraph{Suggestions} il faudrait peut être utiliser uniquement des "Add joins" au lieu de "Join fields" quand on n'a pas besoin de garder la table complète.
Il faudrait pouvoir garder toutes les opérations dans la géodatabase mais pouvoir obtenir les sorties n'importe où. Dans le projet actuel, presque toutes les opérations sont dans une géodatabase mais l'Output Point Features n'est pas dans une géodatabase donc à chaque fois le modèle fait des aller-retours entre l'environnement temporaire ScratchGDB et la sortie.

"Join fields" est extrêmement lent et si le SQL d'ArcGIS était plus développé, on n'aurait pas eu besoin de passer par plusieurs outils d'ArcGIS.

\chapter{Organisation}
\section{Organisation des réunions avec l'enseignant encadrant et le client}
Une réunion avec l'enseignant encadrant au début du semestre et une avec le client.

Cependant, il y avait un contact régulier (une fois à plusieurs fois par semaines) avec le client (par mail) pour obtenir des informations détaillées sur des tâches à faire une fois la tâche précédente accomplie.

Il n'y avait aucune "deadline" à part la finale, je m'organisais à généralement travailler les mercredis après-midi. Cependant ce n'était pas toujours le cas.

\section{Suivi du travail}
L'encadrant peut utiliser gitlab. Le client reçoit constamment des nouvelles pour chaque modifications dans le projet.
\section{Volume horaire de travail}
Environ 12 heures par semaine mais ça fluctue ($\pm 5$h).
\chapter{Formation}
\section{Utilisation des acquis de ma formation pour résoudre la commande du logiciel}

Un peu de SQL avec le cours de base de données (mais ce n'est pas allé très loin car certaines requêtes sont impossibles à obtenir directement, les requêtes imbriquées sont limitées dans ArcGIS).

\section{Notions/principes et techniques que j'ai dû acquérir durant le projet}

La persévérance est obligatoire pour mener un projet à bien. Cependant, il faut balancer l'obsession de résoudre un problème.

Cette obsession peut mener à rester des heures pour résoudre un problème et y arriver mais en même temps si on ne change pas de point de vue en étant bloqué sur un problème, on risque fortement de ne pas avancer et perdre du temps.

J'ai dû apprendre à lâcher prise de chemins me menant nulle part ou de chemins qui étaient trop compliqués alors qu'un autre me menait à mon but.

J'ai appris à ne plus vouloir essayer de tout résoudre ou comprendre. Il y a certains problèmes qui sont inutiles à rester dessus pour le projet (Des erreurs incompréhensibles, j'ai donc arrêté d'essayer de comprendre pourquoi).


\chapter{Feedback}
Voir la section dans \textbf{Formation} pour d'autres informations.

Ce que j'ai appris n'était seulement possible que sur un projet de semestre où pas tout ne sont définies clairement dès le départ, où les moyens pour atteindre le but ne sont pas directement données par le client (par exemple pour obtenir la couche Polygône à partir de la couche Raster).

Je devais obtenir la couche de polygône à partir du Raster sans avoir d'autres informations que la supposition et un peu d'aide pour démarrer l'utilisation d'ArcGIS.

Les problèmes rencontrés m'ont un peu arrêté à un moment. Je n'avais pas eu de deadline entre les tâches à faire que je me suis moi-même fixé mais c'est comme si j'avais démarrer un projet pour moi-même et fixer certains buts intermédiaires mais en même temps avoir une certaine pression à bien faire.

Contrairement à un projet de développement hors études sans client, il fallait que ce projet obtienne un certain résultat que le client voudrait avoir donc c'était une bonne expérience.

Il faudrait aussi qu'on apprenne à écrire les rapports formellement avec les conventions.

\chapter{Annexes}
\begin{itemize}
\item \href{https://gitlab.unige.ch/mit_gcm}{Mon dépôt gitlab (hyperlien)}
\item Annexe/Documentation sur des informations supplémentaires sur l'utilisation des outils, quelques détails à ne pas oublier etc.
\item Documentation/Rapport des prédécesseurs ainsi que leur projet.
\end{itemize}
%Pour chaque section du document mettez en avant les problèmes que vous avez pu rencontrer et les solutions mises en place. Par exemple, si vous n’avez pas produit de code pour ce projet, indiquez pourquoi dans la section " 2.1 implémentation ".
%1	Identification des besoins
%Définir les besoins utilisateurs que vous avez identifiés en mentionnant :
%•	qui est le client ?
%•	qui seront les utilisateurs du logiciel ?
%•	quels sont les problèmes rencontrés ?
%•	quel est l’objectif principal du logiciel, en quoi ce logiciel résoudra les problèmes ?
%•	quelles sont les solutions existantes et en quoi la solution que vous proposez est différente ?
%•	sous quelle licence le code sera-t-il livré ?
%Effectuer une liste des besoins identifiés tout au long du projet. Indiquer les besoins explicités par le client de ceux que vous avez vous-même mis en avant (e.g. par exemple en proposant de nouvelles fonctionnalités).
%2	Développement
%2.1	Conception
%Donner un exemple d’utilisation de votre programme sous forme de scénario.
%Identifier des contraintes que votre programme devra satisfaire.
%Expliciter et donner les résultats des méthodes de conception que vous avez utilisées lors de ce projet (description de structure de données, diagramme de classe, modèles de données pour des bases de données relationnelles, use-cases identifiés, etc.).
%Si vous programme possède une interface, joindre les schémas / prototypes que vous avez conçus.
%2.2	Implémentation
%Quels sont les choix que vous avez dû réaliser lors de l’implémentation ?
%Quels sont les outils informatiques à disposition pour réaliser ce projet (la liste des possibles) ?
%Quels outils informatiques avez-vous utilisés (IDE, langages, git, programme externes, etc.) ? Pourquoi votre choix c’est porté sur ces outils ?
%2.3	Tests et évaluation
%Quelles méthodes avez-vous utilisées pour tester votre programme ?
%Quels tests unitaires avez-vous conduits ?
%Quels tests d’intégration avez-vous conduits ?
%Quels ont étés les critères d’évaluation et de validation du logiciel ? Le logiciel a-t-il passé l’évaluation ?
%Quelles sont les pistes pour améliorer le logiciel ?
%3	Organisation
%Comment avez-vous divisé le travail entre le client et l’équipe de développement ?
%Comment avez-vous organisé vos réunions avec l’enseignant encadrant et le client ?
%Comme avez-vous assuré le suivi du travail à effectuer ?
%Dans le cas où vous avez travaillé en groupe (i.e. plusieurs étudiants sur le même projet), comment vous êtes vous partagé le travail ?
%Quel volume horaire de travail avez-vous fourni ?
%4	Formation
%Décrivez comment vous avez utilisé les acquis de votre formation pour résoudre la commande de votre client. Quels enseignements vous ont été utiles ? Pourquoi et comment vous ont-ils été utiles ?
%Décrivez les notions, principes et techniques que vous avez dû acquérir durant le projet, car ils ne faisaient pas partie de votre formation initiale. Pensez-vous qu’il soit possible ou utile de les inclure dans les deux premières années du bachelor ?
%5	Feedback
%Indiquer dans cette section tout ce que vous souhaiteriez améliorer pour le cours applications informatiques. Il s’agit ici d’être plus constructif que critique. N’hésitez pas à mettre en lien vos suggestions avec les problèmes que vous avez pu rencontrer. Vos idées et suggestions seront prises en compte pour améliorer le cours.
%6	Annexes
%Il faudra livrer au client et à l’enseignant chargé de votre suivi :
%•	une documentation utilisateur indiquant comment utiliser votre programme / application ;
%•	votre code et éventuellement un exécutable suivant ce qui a été défini avec le client.

\end{document}